\begin{theorem}[Критерий Коши]\thmslashn
	
	Последовательность $\{x_n\}$ имеет конечный предел $\iff$ $\{x_n\}$~-- фундаментальна.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	``$\implies$'':
	
	Пусть $l = \lim\limits_{n \to \infty} x_n$
	
	Зафиксируем $\epsilon > 0$. 
	
	$\exists N \;\; \forall n \ge N \abs{x_n - l} < \frac{\epsilon}2$
	
	$\forall m \ge N \abs{x_m - l} < \frac{\epsilon}2$
	
	$\implies \abs{x_n - x_m} \le \abs{x_n - l} + \abs{l - x_m} < \frac{\epsilon}2 + \frac{\epsilon}2 = \epsilon$
	
	Док-во в другую сторону:
	
	$\{x_n\}$~-- фундаментальная последовательность. 
	Тогда она ограничена. 
	А по теореме Больцано-Вейерштрасса существует подпоследовательность  $\{x_{n_k}\}$, имеющая конечный предел. 
	Тогда по свойству 2 фундаментальной последовательности $\{x_n\}$ имеет конечный предел.
\end{proof}
	
\begin{definition} Частичные пределы. 
	
	$\{x_n\}$~-- последовательность. $l \in \overline{\R}$~-- частичный предел, если существует подпоследовательность $\{x_{n_k}\}$, т.ч. $\lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} = l$.
\end{definition}

\begin{theorem} 
	
	$l$~-- частичный предел $\iff$ в любой окрестности $l$ есть бесконечно много членов последовательности.
	
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn
	
	Стрелочка ``$\implies$'' очевидна. 
	
	Докажем в другую сторону. 
	
	$\forall \epsilon > 0$ в интервале $(l - \epsilon; l+\epsilon)$ бесконечно много членов последовательности.
	
	Посмотрим на интервал  $(l - 1; l+1)$. Там бесконечно много членов последовательности. Возьмем один из них. Он $x_{n_1}$
	
	$\epsilon = \frac12$. В $(l - \frac12; l+\frac12)$ бесконечно много членов последовательности, а значит есть и член, номер которого больше $n_1$. Он $x_{n_2}$.
	
	$\epsilon = \frac13$. В $(l - \frac13; l+\frac13)$ бесконечно много членов последовательности, а значит есть и член, номер которого больше $n_2$. Он $x_{n_3}$.
	
	И так далее.
	
	В итоге получается набор индексов, который строго растет. 
	
	$n_1 < n_2 < n_3 <...$
	
	Еще знаем, что $x_{n_k} \in (l - \frac1k; l + \frac1k)$.
	
	$x_{n_k} - l \in (- \frac1k; + \frac1k)$ 
	
	Заметим, что т.к. обе границы интервала стремятся к $0$, то $x_{n_k} - l \to 0 \implies x_{n_k} \to l$.
	
	Если $l = +\infty$
	
	$E = 1 \;\;\;\;\;\; (1; +\infty) \;\;\;\;\; x_{n_1}$
	
	$E = 2 \;\;\;\;\;\; (2; +\infty) \;\;\;\;\; x_{n_2} \;\; n_2 > n_1$
	
	$E = 3 \;\;\;\;\;\; (3; +\infty) \;\;\;\;\; x_{n_3} \;\; n_3 > n_2$
	
	Ну отсюда и получим, что $\lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} = +\infty$.
\end{proof}


\begin{definition}

	$\{x_n\}$~-- последовательность. 
	
	$\overline{\lim\limits_{n \to \infty}} x_n = \lim\limits_{n \to \infty} \sup\limits_{k \ge n}{x_k}$ 
	
	Еще обозначается как $\limsup\limits_{n \to \infty} x_n$
	
	Определим нижний предел. 
	
	$\lim\limits_{\overline{n \to \infty}} x_n = \lim\limits_{n \to \infty} \inf\limits_{k \ge n} x_k$. 	
	
	Еще обозначается $\liminf\limits_{n \to \infty} x_n$
\end{definition}

\begin{theorem}

	Верхний и нижний предел существует в $\overline{\mathbb{R}}$ и $\underline{\lim} \le \overline{\lim}$.
\end{theorem}

\begin{proof}\thmslashn	

	
	$y_n = \inf\limits_{k \ge n} x_k, \;\;\;\; z_n = \sup\limits_{k \ge n} x_k$
	
	$\inf\{x_{n}, x_{n+1}, x_{n+3}, ...\} = y_n \le y_{n+1} = \inf\{x_{n+1}, x_{n+1}, x_{n+3}, ...\}$
	
	$\sup\{x_{n}, x_{n+1}, x_{n+3}, ...\} = z_n \ge z_{n+1} = \sup\{x_{n+1}, x_{n+1}, x_{n+3}, ...\}$.
	
	Т.е. $y_n \nearrow$, $z_n \searrow$. Но монотонные последовательности всегда имеют предел в $\overline{\mathbb{R}}$
	
	$y_n \le z_n$
	
	$\implies \underline{\lim} \le \overline{\lim}$.

\end{proof}


\begin{remark}\thmslashn
	 
	
	$\overline{\lim\limits_{n \to \infty}} x_n = \inf\limits_{n}\sup\limits_{k \ge n} x_k$
	
	$\lim\limits_{\overline{n \to \infty}} x_n = \sup\limits_{n}\inf\limits_{k \ge n} x_k$
	
\end{remark}
	
\begin{theorem}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item Верхний предел~-- наибольший из всех частичных пределов. 
	
	\item Нижний предел~-- наименьший из всех частичных пределов.
	
	\item Если $\lim\limits_{\underline{n \to \infty}} x_n = \overline{\lim\limits_{n\to \infty}} x_n = l \in \overline{\R}$, то $\lim\limits_{n \to \infty} x_n = l$.
	
	\end{enumerate}
\end{theorem}
	
\begin{proof}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	\item Докажем, что верхний передел~-- это частичный предел.
	
	$a = \overline{\lim\limits_{n\to \infty}} x_n$, т.е. $\lim\limits_{n \to \infty} z_n = a, z_n = \sup\limits_{k \ge n} x_k$. $z_n$ убывает.
	
	Пусть $a \in \R$. $a \le z_n = \sup\limits_{k \ge n} x_k$. 
	
	Тогда при любом $j$ найдется какой-то $x_k$, т.ч. $k \ge n$ $\;\; x_k > a - \frac1j$.
	
	Выберем $n_1$ так, что $x_{n_1} > a - 1$.
	
	$n_2 > n_1$ так, что $x_{n_2} > a - \frac12$
	
	$n_3 > n_2$ так, что $x_{n_3} > a - \frac13$
	
	$n_k > n_{k-1}$ так, что $x_{n_k} > a - \frac1k$
	
	Во-первых $n_1 < n_2 < n_3 <...$, значит выбрали подпоследовательность. Осталось проверить предел. 
	
	$a - \frac2k < x_{n_k} \le z_{n_k}$
	
	Обе части неравенства стремятся к $a$. Тогда $x_{n_k} \to a$.
	
	Пусть $a = + \infty$. Тогда $z_n = +\infty \implies x_n$~-- неограниченная сверху последовательность. Тогда у нее есть подпоследовательность, стремящаяся к $+\infty$
	
	Пусть $a = -\infty$. Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} z_n = -\infty$. 
	
	$-\infty \le x_n \le z_n \to -\infty \implies \lim\limits_{n \to \infty} x_n = -\infty$
	
	Почему же он наибольший из всех?
	
	Докажем, что $\overline{\lim} \;\; \ge \;\;$ любого частичного предела.
	
	Пусть $l = \lim\limits_{k\to \infty} x_{n_k}$. Тогда 
	
	$x_{n_k} \le z_{n_k}$
	
	$l = \lim\limits_{k \to \infty} x_{n_k} \le \lim\limits_{k \to \infty} z_{n_k} = \overline{\lim\limits_{n \to \infty}} x_n$.
	
	\item $x_n \leadsto -\infty$
	
	\item Пусть $l = \underline{\lim} x_n = \overline{\lim} x_n$.
	
	Тогда $\lim\limits_{n \to \infty} y_n = \lim\limits_{n \to \infty} z_n = l$. А так как $y_n \le x_n \le z_n \implies \lim\limits_{n \to \infty} x_n = l$.
	\end{enumerate}
\end{proof}
	
\begin{theorem}\thmslashn
	
	
	\begin{enumerate}
	\item $b = \overline{\lim} x_n \iff \begin{cases} {\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n \ge N \;\; x_n < b+ \epsilon}\\{\forall \epsilon > 0 \;\; \forall N \;\; \exists n \ge N \;\; x_n > b - \epsilon} \end{cases}$
	
	\item $a = \underline{\lim} x_n \iff \begin{cases}{\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n \ge N \;\; x_n > a - \epsilon}\\{\forall \epsilon > 0 \;\; \forall N \;\; \exists n \ge N \;\; x_n < a + \epsilon}\end{cases}$
	\end{enumerate}
\end{theorem}
	
\begin{proof}\thmslashn
	
	2. ($\forall \epsilon > 0 \;\; \exists N \;\; \forall n \ge N \;\;  x_n > a - \epsilon$) $\implies \inf\limits_{n \ge N} x_n \ge a - \epsilon$
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\;  \exists N \;\; y_n > a - \epsilon$
	
	($\forall \epsilon > 0  \;\; \forall N \;\; \exists n \ge N \;\; x_n < a + \epsilon$) $\implies $
	
	$\forall \epsilon > 0 \;\; \forall N \;\; \inf x_n < a + \epsilon \iff y_N < a+ \epsilon$.
\end{proof}	

\begin{theorem}\thmslashn
	
	 Если $x_n \le y_n$, то $\underline{\lim} x_n \le \underline{\lim} y_n$, $\overline{\lim} x_n \le \overline{\lim} y_n$.
\end{theorem}
	 
\begin{proof}\thmslashn
	
	 $x_n \le y_n$.
	 
	 $\inf\{x_n, x_{n+1}, x_{n+2}, ...\} \le \inf\{y_n, y_{n+1}, y_{n+2}, ...\}$
	 
	 $\sup\{x_n, x_{n+1}, x_{n+2}, ...\} \le \sup\{y_n, y_{n+1}, y_{n+2}, ...\}$
	 
	 И пишем $\lim$.
\end{proof}

\begin{remark}
	 Арифметические операции не сохраняются. 
\end{remark}

\Subsection{\S5 Ряды.}
	 
\begin{definition}\thmslashn
	 
	 $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$.
	 
	 Частичная сумма ряда $S_n = \sum\limits_{k = 1}^{n} a_k$.
	 
	 Если $\lim\limits_{n \to \infty} S_n$ существует в $\overline{\R}$, то $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n = \lim\limits_{n \to \infty} S_n$.
	 
	 Если этот предел конечный, то ряд сходится. 
	 
	 Если предел бесконечный или не существует, то ряд расходится. 

\end{definition}
	 
	 
\begin{theorem}[Необходимое условие сходимости ряда.]
	 
	 Если $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ сходится, то $\lim\limits_{n \to \infty} a_n = 0$.
	 
\end{theorem}
\begin{proof}\thmslashn
	 
	 $\sum a_n$~-- сходится $\implies \lim\limits_{n \to \infty}S_n = S \in \R$
	 
	 $\lim\limits_{n\to\infty} a_n = \lim\limits_{n \to \infty} (S_n - S_{n-1}) = \lim\limits_{n \to \infty} S_n - \lim\limits_{n \to \infty} S_{n-1} = S-S = 0$. 
\end{proof} 


\begin{example}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
	 \item Геометрическая прогрессия. 
	 
	 $\sum\limits_{n = 0}^{\infty} q^n$
	 
	 $S_n = 1 + q + q^2 + ... + q^n = \frac{1 - q^{n+1}}{1 - q}$ ($q \ne 1$).
	 
	 $\lim\limits_{n \to\infty} S_n = \lim\limits_{n \to \infty} \frac{1-q^{n+1}}{1 - q} = \frac{1}{1-q}(1 - \lim\limits_{n\to\infty} q^{n+1})$. 
	 
	 Если $\abs{q} < 1$, то $\lim\limits_{n \to\infty} q^{n+1} = 0$ и $\lim\limits_{n \to \infty} S_n = \frac{1}{1 - q}$.
	 
	 $\sum\limits_{n = 0}^{\infty} q^n = \frac{1}{1 - q}$.
	 
	 \item $1 -1 + 1-1+1-1+...$
	 
	 $S_{2n} = 0$
	 
	 $S_{2n - 1} = 1$
	 
	 А значит, предел не существует, ряд расходится.
	 
	 \item Гармонический ряд.
	 
	 $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac1n$
	 
	 $H_n = 1 + \frac12 + \frac13 + ...+ \frac1n$~-- гармонические числа.
	 
	 Поймем, что $H_n \to +\infty$.
	 
	 $H_n = 1 + \frac12 + (\frac13+\frac14) + (\frac15+\frac16+\frac17+\frac18) + ... > 1 + \frac12 + \frac12 + \frac12 + ... $
	 
	 Если влезло $m$ блоков, т.е. $n \ge 2^m$, тогда
	 
	 $H_n > 1 + \frac{m}{2} \;\;\;\;\;\;\; H_{2^m} > 1+ \frac{m}{2}$
	 
	 Получаем, что ряд расходится. 
	 
	 \item $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)}$
	 
	 $S_n = \frac{1}{1 \cdot 2} + \frac{1}{2 \cdot 3} + \frac{1}{3 \cdot 4} +...+\frac{1}{n \cdot (n+1)} = (1 - \frac12) + (\frac12 - \frac13) + (\frac13 - \frac14) + ... + (\frac1n - \frac{1}{n+1}) = 1 - \frac{1}{n+1} \to 1$.
	 
	 Ряд сходится и его сумма $1$.
	 \end{enumerate}
\end{example}

	 
\begin{properties}\thmslashn
	 
	 
	 \begin{enumerate}
	 \item Сумма ряда единственна. (ибо предел последовательности частичных сумм, а он единственен, если есть)
	 
	 \item Расстановка скобок.
	 
	 $a_1 + a_2 + a_3 + a_4 + a_5 + a_6 + a_7 +...$ $S$ его сумма.
	 
	 $(a_1 + a_2) + a_3 + (a_4 + a_5 + a_6) + (a_7 +...$
	 
	 Сумма такого ряда тоже $S$.
	 
	 $S_1 \; S_2 \; S_3 \; S_4 \; S_5 \; S_6 \; S_7...$
	 
	 Мы по сути берем подпоследовательность:
	 
	 $S_2 \; S_3 \; S_6 \; S_8...$
	 
	 А значит, предел остается прежним, ежели был.
	 
	 \begin{remark}
	 
	 Мы могли расставить скобки так, чтобы предел ПОЯВИЛСЯ. 
	 
	 $(1 - 1) + (1 - 1) + (1 - 1) + ...$.
	 \end{remark}

	\item Добавление/выкидывание конечного числа членов ряда не влияет на сходимость, но может поменять сумму. 
	
	$\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n \;\;\;\;\;\;\;\;\; \sum\limits_{n = m}^{\infty} a_n$
	
	$S_n = a_1 + a_2 + ... + a_n \;\;\;\;\; \tilde{S}_n = a_m + a_{m+1} + ... + a_{n + m -1}$
	
	$\tilde{S}_n = S_{n+m-1} - S_{m-1}$. 
	
	А $S_{m-1}$~-- это фиксированное число. 
	
	\item Пусть $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n$ и $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} b_n$ сходятся. 
	
	Тогда $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} (a_n \pm b_n)$ сходится и ее значение равно $\sum\limits_{n = 1}^{\infty} a_n \pm \sum\limits_{n = 1}^{\infty} b_n$
	
	\begin{proof}\thmslashn
	
	$A_n = \sum a_k, B_n = \sum b_k$
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} A_n = A \in \R, \lim\limits_{n\to\infty} B_n = B \in \R$
	
	Рассмотрим $\sum (a_n + b_n)$
	
	$S_n = \sum (a_k + b_k) = \sum a_k + \sum b_k = A_n + B_n$
	
	$\lim\limits_{n \to \infty} Sn = \lim\limits_{n \to \infty} (A_n + B_n) = \lim\limits_{n \to \infty} A_n + \lim\limits_{n \to \infty} B_n = A+ B$.
	
	\end{proof}
	
	\item Пусть $\sum a_n $ сходится и $c \in \mathbb{R}$.
	
	Тогда $\sum ca_n$ сходится и по сумме равна $c\sum a_n$
	
	\begin{proof}
	
	$S_n = \sum ca_n = c\sum a_n = cA_n \to cA$. 
	\end{proof}
	\end{enumerate}
\end{properties}

\Section{Предел и непрерывность функций}{Никифоровская Анна}
\Subsection{\S1 Предел функций.}	
\begin{definition}\thmslashn
	
	Окрестность точки $a$ будем обозначать $U_{\epsilon} = (a - \epsilon; a + \epsilon)$ при некотором $\epsilon$.
	
	Проколотая окрестность точки $a$~-- это $\dot{U_{\epsilon}} = U_{\epsilon} \backslash \{a\}$
	
	Окрестность $+\infty$ -- луч $(E, +\infty)$
	
	Окрестность $-\infty$ -- луч $(-\infty, E)$
\end{definition}

\begin{definition} $X \subset \mathbb{R}$. $a$~-- предельная точка $X$, если $\forall$ проколотой окрестности точки $a$ пересечение ее с $X$ не пусто. 
\end{definition}
	
\begin{definition} Если $a \in X$ не является предельной, то $a$~-- изолированная точка.
\end{definition}
	
\begin{theorem}\thmslashn 
	
	Следующие условия равносильны:
	
	
	\begin{enumerate}
	\item $a$~-- предельная точка множества $X$
	
	\item В любой окрестности точки $a$ существует бесконечно много точек множества $X$.
	
	\item Существует такая последовательность точек $x_n \in X$, т.ч. $x_n \ne a$ и $\lim\limits_{n\to\infty} x_n = a$.
	
	\end{enumerate}
	
\end{theorem}	
	
\begin{remark}
	
	Последовательность из пункта 3 можно выбрать так, что $\abs{x_n - a}$ строго монотонно убывает. 
\end{remark}

\begin{proof}\thmslashn
	
	$3. \implies 1., 2.$~-- очевидно.
	
	$\lim x_n = a \implies$ все члены последовательности с какого-то номера лежат в $(a - \epsilon, a + \epsilon)$
	
	$2. \implies 1.$.
	
	В окрестности бесконечно много точек из $X$ $\implies$ хотя бы одна точка отличается от $a$.
	
	А значит, в проколотой окрестности есть точка из $X$.
	
	$1. \implies 3.$
	
	$a$~-- предельная точка $X$.
	
	Возьмем $\epsilon = 1$. Проколотая окрестность содержит точку из $X$. Пусть она $x_1$.
	
	Возьмем $\epsilon = \min\{\frac12, \abs{x_1 - a}\}$. Проколотая окрестность содержит точку из $X$. Пусть она $x_2$.
	
	Возьмем $\epsilon = \min\{\frac13, \abs{x_2 - a}\}$. Проколотая окрестность содержит точку из $X$. Пусть она $x_3$.
	
	Делаем так дальше. 
	
	$\abs{a - x_k} < \frac1k$
	
	$a - \frac1k < x_k < a + \frac1k$.
	
	Две штуки стремятся к $a$, значит $x_k \to a$.
	
\end{proof}